<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>税 on ここにかく</title>
    <link>https://lyohe.github.io/tags/%E7%A8%8E/</link>
    <description>Recent content in 税 on ここにかく</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    <lastBuildDate>Fri, 12 Mar 2021 12:12:12 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://lyohe.github.io/tags/%E7%A8%8E/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>電子取引証憑の紙出力による保存が NG になる、税制改正大綱に基づく電子帳簿保存法改正の話</title>
      <link>https://lyohe.github.io/post/2021-03-12-dencho/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Mar 2021 12:12:12 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://lyohe.github.io/post/2021-03-12-dencho/</guid>
      <description>そして、電子データで保存する際には「受領後すぐにタイムスタンプを付す」など、受け手側で一定の処理をする必要があります。現行制度では、PDFでもらったのをプリントしておけばオケなんですが、それではダメになります。最悪の場合、青色申告承認の取り消しになるリスクを取引先に負わせることに。
&amp;mdash; 米津良治／BASE(ベイス)総合会計事務所 (@zeiri4z) March 7, 2021  ↑これ本当か？と思ったので東京国税局調査開発課（電子帳簿保存に詳しいところ）に電話で聞いてみた。
結論から言うと、制度上の取り扱いについてはこの Tweet に書いてあることが基本的に正しい。Tweet の中身に対してはちょっと言いたいことがあるが、主旨から外れるので最後に書いた。
問題点 この米津さんによる冒頭の Tweet が真であれば、電子取引については2022年1月以降、請求書や領収書の授受を行う双方で電子帳簿保存法に即した対応をしなければならない。
つまり、電子取引に該当する取引についてはその根拠となる電子データの保存について一定の要件を満たさなければならない。
電子取引の幅は広く、例えば下記の例は電子取引に該当する。
 電子メールで請求書や領収書の PDF ファイルを受領し、紙の請求書を受け取らない インターネット上の管理画面などから PDF や CSV 等で請求データをダウンロードし、紙の請求書を受け取らない  これらは現行の電子帳簿保存法の下で、国税関係帳簿・書類 1 の電子データによる保存には所轄税務署長の承認が必要（一定の保存要件あり）であり、電子取引については紙と電子データのどちらで保存してもいいということになっている。
よって現行制度では、電子帳簿保存の承認申請を行っていなければ請求書や領収書について
 原則的に全ての証憑を紙で保存する 電子取引に該当する場合（例: 電子メールで送られてきた PDF 等）は、印刷して保存する 電子取引の保存要件を満たしている場合は印刷しなくてよい  という対応が可能だが、今回の税制改正で電子取引については 2. の対応が不可能となり、電子取引に該当する場合は必ず保存要件を満たさなければならなくなってしまう。つまり訂正削除履歴を残したり認定事業者によるタイムスタンプを押す等の対応をしなければならない。
これが真ならそれなりに経理実務に影響がありそう&amp;hellip;ということで気になったので、調査開発課に質問してみることにした。
質問の内容 電子帳簿保存法（電子計算機を使用して作成する国税関係帳簿書類の保存方法等の特例に関する法律）第10条には、こう書いてある。
—— （電子取引の取引情報に係る電磁的記録の保存） 第十条　所得税（源泉徴収に係る所得税を除く。）及び法人税に係る保存義務者は、電子取引を行った場合には、財務省令で定めるところにより、当該電子取引の取引情報に係る電磁的記録を保存しなければならない。ただし、財務省令で定めるところにより、当該電磁的記録を出力することにより作成した書面又は電子計算機出力マイクロフィルムを保存する場合は、この限りでない。 ——
ところで、令和3年度税制改正大綱の98ページを読むと以下のような記述がある。
—— （4）国税関係書類に係るスキャナ保存制度並びに申告所得税、法人税及び消費税 における電子取引の取引情報に係る電磁的記録の保存制度について、次のとお り電磁的記録の適正な保存を担保するための措置を講ずる。 （中略） ② スキャナ保存が行われた国税関係書類の電磁的記録並びに申告所得税及び 法人税における電子取引の取引情報に係る電磁的記録について、次のとおりとする。 （中略） ロ 申告所得税及び法人税における電子取引の取引情報に係る電磁的記録の保存義務者が行う当該電磁的記録の出力書面等の保存をもって当該電磁的記録に代えることができる措置は、廃止する。 （中略） ——
この「②ロ」には「申告所得税及び法人税における電子取引の取引情報に係る電磁的記録の保存義務者が行う当該電磁的記録の出力書面等の保存をもって当該電磁的記録に代えることができる措置は、廃止する。」とあるが、これはあらゆる会社の電子取引に適用されるのか。
だとすると、例えば電子メールの添付ファイルのみで請求書を受け取る場合、これは電子取引に該当すると考えられるが、税制改正の施行後は紙への出力による保存ができなくなり、電子取引の電磁的記録の保存に関する要件を満たす必要があるのか。
つまり、来年1月以降の電子取引については例えばタイムスタンプを付す、または訂正削除の記録を残す等の対応をしなければならないのか。
回答 （原文ままではなく、（）内は著者による補足）</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
